\documentclass[specification,annotation,times]{itmo-student-thesis}

%% Опции пакета:
%% - specification - если есть, генерируется задание, иначе не генерируется
%% - annotation - если есть, генерируется аннотация, иначе не генерируется
%% - times - делает все шрифтом Times New Roman, собирается с помощью xelatex
%% - languages={...} - устанавливает перечень используемых языков. По умолчанию это {english,russian}.
%%                     Последний из языков определяет текст основного документа.

%% Делает запятую в формулах более интеллектуальной, например:
%% $1,5x$ будет читаться как полтора икса, а не один запятая пять иксов.
%% Однако если написать $1, 5x$, то все будет как прежде.
\usepackage{icomma}

%% Один из пакетов, позволяющий делать таблицы на всю ширину текста.
\usepackage{tabularx}

%% Данные пакеты необязательны к использованию в бакалаврских/магистерских
%% Они нужны для иллюстративных целей
%% Начало
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usepackage{filecontents}
\begin{filecontents}[overwrite]{master-thesis.bib}

@online{ cppcheck,
  title   = { CPPCheck },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://cppcheck.sourceforge.io }
}
@online{ clang,
  title   = { Clang },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://clang.llvm.org/ }
}
@online{ static-analysis-wiki,
  title   = { Статический анализ (Википедия) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://en.wikipedia.org/wiki/Static_program_analysis }
}
@online{ infer,
  title   = { Infer },	
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://fbinfer.com/ }
}
@online{ infersharp,
  title   = { Infersharp (Github) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://github.com/microsoft/infersharp }
}
@online{ microsoft-wikipedia,
  title   = { Microsoft (Википедия) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://ru.wikipedia.org/wiki/Microsoft }
}
@online{ llvm,
  title   = { LLVM },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://llvm.org/ }
}
@online{ infer-sil,
  title   = { Infer SIL },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://fbinfer.com/odoc/next/infer/IR/Sil/index.html }
}
@online{ ocaml,
  title   = { OCaml },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://ocaml.org/ }
}
@online{ jetbrains-infer-integration,
  title   = { Плагин от Jetbrains для Infer },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://plugins.jetbrains.com/plugin/12847-infer-integration }
}
@online{ ide-infer-integration,
  title   = { Универсальный плагин для IDE для Infer },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://github.com/MagpieBridge/InferIDE }
}
@online{ infer-github,
  title   = { Infer (Github) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://github.com/facebook/infer }
}
@online{ infer-getting-started,
  title   = { Infer (Getting Started) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://fbinfer.com/docs/getting-started/ }
}
@online{ risc,
  title   = { RISC (Википедия) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://en.wikipedia.org/wiki/Reduced_instruction_set_computer }
}
@online{ llvm-type,
  title   = { Type из документации LLVM },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://llvm.org/doxygen/classllvm_1_1Type.html }
}
@online{ ssa-wikipedia,
  title   = { SSA (Википедия) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://en.wikipedia.org/wiki/Static_single-assignment_form }
}
@online{ ssa-cs-cmu,
  title   = { SSA (Лекция CMU) },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://www.cs.cmu.edu/~fp/courses/15411-f08/lectures/09-ssa.pdf }
}
@online{ llvm-value-inheritance,
  title   = { Структура наследования Value },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://llvm.org/doxygen/classllvm_1_1Value__inherit__graph.png }
}
@online{ doom-example-github,
  title   = { DOOM },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://github.com/ozkl/doomgeneric }
}
@online{ algo-example-github,
  title   = { Примеры реализации алгоритмов и структур данных },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://github.com/vladrus13/ITMO/tree/master/AlgoritmsAndStructures }
}
@online{ crypto-example-github,
  title   = { Примеры реализации криптографических алгоритмов },
  urldata = { 2023-03-24 },
  url     = { https://github.com/vladrus13/ITMO/tree/master/Crypto }
}
\end{filecontents}
%% Конец

\linespread{1.5}

%% Указываем файл с библиографией.
\addbibresource{master-thesis.bib}

\begin{document}

\studygroup{M4238}
\title{Интеграция LLVM IR с инструментом статического анализа Infer}
\author{Кузнецов Владислав Анатольевич}{Кузнецов В.А.}
\supervisor{Кириллин Александр Вячеславович}{Кириллин А. В.}{}{}
\publishyear{2024}
%% Дата выдачи задания. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\startdate{27}{января}{2024}
%% Срок сдачи студентом работы. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\finishdate{29}{мая}{2024}
%% Дата защиты. Можно не указывать, тогда надо будет заполнить от руки.
\defencedate{??}{июня}{2024}

\secretary{???}

%% Задание
%%% Техническое задание и исходные данные к работе
\technicalspec{Требуется поддержать LLVM IR для Infer, таким образом, добавив множество языков для популярного анализатора. Так же, по возможности, добавить возможность возврата результатов анализа в исходных код, который транслировался в LLVM IR (сам анализ будет возвращать результаты только для LLVM IR)}

%%% Содержание выпускной квалификационной работы (перечень подлежащих разработке вопросов)
\plannedcontents{\begin{enumerate}
	\item разработка системы, которая будет предоставлять LLVM IR в удобном формате, который будет общим для всех систем, которые будут транслировать LLVM IR.
	\item преобразование языка LLVM IR в язык анализа Infer.
	\item получение результатов и возвращение из в LLVM IR.
\end{enumerate}}

%%% Исходные материалы и пособия 
\plannedsources{\begin{enumerate}
    \item TODO
    \item TODO
    \item TODO
\end{enumerate}}

%%% Цель исследования
\researchaim{Интеграция LLVM IR с инструментом статического анализа Infer}

%%% Задачи, решаемые в ВКР
\researchtargets{\begin{enumerate}
	\item разработка системы, которая будет предоставлять LLVM IR в удобном формате, который будет общим для всех систем, которые будут транслировать LLVM IR.
	\item преобразование языка LLVM IR в язык анализа Infer.
	\item получение результатов и возвращение из в LLVM IR.
\end{enumerate}}

%%% Использование современных пакетов компьютерных программ и технологий

%%% Краткая характеристика полученных результатов 
\researchsummary{Пока нету}

%%% Гранты, полученные при выполнении работы 
\researchfunding{Нет}

%%% Наличие публикаций и выступлений на конференциях по теме выпускной работы
\researchpublications{Нет}

%% Эта команда генерирует титульный лист и аннотацию.
\maketitle{Магистр}

%% Оглавление
\tableofcontents

%% Макрос для введения. Совместим со старым стилевиком.
\startprefacepage

При работе с кодом необходима крайняя внимательность. Однако, людям свойственно ошибаться, поэтому для того, чтобы уменьшить количество человеческих ошибок, были придуманы специальные анализаторы, которые анализируют код, подмечая те места, которые могут быть уязвимы к ошибкам. Примерами таких ошибок, могут быть взятия значения по нулевому указателю, деление на 0, и другие, что кажутся простыми, но на деле, если разработчик находится в большом переплетении различных функций, не такими уж и невероятными. Каждый язык по разному продвинулся в анализе ошибок, например, для языка C++ есть такие анализаторы, как CppCheck\cite{cppcheck} и Clang\cite{clang}. В большинстве своем они представляют собой набор типовых ошибок, которые проверяются в исходном коде. Они могут запускаться у пользователя локально, или же на серверах по время попытки добавить коммит в какую либо ветку. Статические анализаторы\cite{static-analysis-wiki} сильно распространены, и зачастую является хорошим тоном добавить какой либо статический анализатор, для того, что бы избежать ошибок. Статических анализаторов существует довольно много, и каждый из них имеет свои преимущества и недостатки.

Примером такого статического анализатора является Infer\cite{infer}. Это инструмент, который изначально был разработан для Java, а позднее был доработан как инструмент и для C/C++.

Его особенностью является то, что он использует искусственный интеллект в анализе.

Так же, он выделяется тем, что предоставляет интерфейс, который позволяет реализовать анализ абстрактного языка, который этот интерфейс наследует. То есть, любой желающий может реализовать превращение нужного ему языка в Infer, и получить качественный анализ кода на этом языке. В данный момент широко распространен Infersharp\cite{infersharp}, реализация интерфейса Infer для C\#, которая используется компанией Microsoft\cite{microsoft-wikipedia}.

Конечно же, расширение до какого либо языка очень важно, но для этого требуется разобрать структуру Infer. Быть может, есть способ проще? В этот момент должен быть упомянут LLVM\cite{llvm}.

LLVM -- это некоторый набор инструментов, в который входит компилятор для некоторого языка промежуточного представления. LLVM очень широко распространен, его широко используют для оптимизаций во время компиляции, во время компоновки, во время выполнения. Он был изначально реализован для C и C++, то есть, существовал способ трансляции языка С и C++ в LLVM IR. Сам же LLVM IR мог транслироваться в машинный код, при этом он был платформонезависимым, его даже называли виртуальной машиной низкого уровня. Это позволяло ускорять и оптимизировать программы на C++, просто вставляя LLVM посередине процесса запуска программы. Однако, из-за того, что интерфейсы LLVM стали популярны, их начали реализовывать и для других языков, такие как Java, Lua, Ruby, Rust, Scala, Swift, Zig. Это позволяло вставить оптимизации и для этих языков тоже. Таким образом, появились трансляторы большого множества языков в LLVM IR.

Тогда не было бы проще не транслировать каждый язык в Infer представление, а просто транслировать LLVM IR\cite{infer-sil} в Infer? Тогда получается популярное промежуточное представление, в которое может транслировать множество языков.

В данной работе и решается эта проблема. Необходимо написать транслятор языка LLVM IR в язык Infer SIL, а также трансляцию Infer SIL в LLVM IR, что бы корректно обработать ошибки, которые найдет Infer.

В главе 1 проведен обзор предметной области, существующие решения, а так же небольшие структурные отличия LLVM IR и Infer SIL.

В главе 2 описана теоретическая составляющая транслятора, различные конструкции, приводящие нас к транслятору.

В главе 3 описана практическая составляющая транслятора, конкретные шаги реализации, описания системы и почему именно такая система была выбрана.

%% Начало содержательной части.
\chapter{Обзор задачи и области}

\section{Постановка задачи}

Требуется написать транслятор языка LLVM IR в язык Infer SIL, а также трансляцию Infer SIL в LLVM IR, чтобы корректно обработать ошибки, которые найдет Infer. Необходимо сделать это таким образом, что бы при обновлении версии LLVM IR можно было легко подключить новый транслятор, или даже использовать несколько версий одновременно.

\section{Infer}

Infer в целом не просто анализатор, а фреймворк машинного обучения с открытым исходным кодом. Он предоставляет набор инструментов для создания и обучения статистических моделей, в основном с упором на задачи анализа данных и машинного обучения. Именно одним из продуктов этого и является статический анализ. Он является хорошо масштабируемым. Он может обрабатывать как отдельные файлы, так и целые проекты с множеством зависимостей. Он написан на языке программирования OCaml\cite{ocaml}. Так же, его интерфейсы широко используются, он интегрирован во многие IDE \cite{jetbrains-infer-integration}\cite{ide-infer-integration}. В целом, Infer представляет собой мощный инструмент для анализа кода и разработки моделей машинного обучения, который может быть полезен как для обычных разработчиков, так и для крупных организаций. Рассмотрим примерную структуру Infer:
\begin{itemize}
	\item Фронтенд.
	\begin{itemize}
		\item Фронтенды в Infer отвечают за сбор информации из исходного кода и его представление во внутреннем формате данных для дальнейшего анализа.
		\item Каждый фронтенд специализируется на конкретном языке программирования. Например, есть фронтенды для C, C++, Java и других языков.
		\item Фронтенды анализируют структуру кода, выявляют зависимости и строят графы кода.
	\end{itemize}
	\item Анализатор.
	\begin{itemize}
		\item Анализаторы берут граф кода, и пытаются выявить ошибки различными методами поиска эффектов и моделями данных.
		\item Бывают различные модели анализаторов, легкие модели, которые ищут базовые ошибки, и наконец, тяжелые модели, использующие искусственный интеллект.
	\end{itemize}
	\item Расширения.
	Infer предоставляет возможность расширения функциональности с помощью плагинов и расширений. Разработчики могут создавать собственные анализаторы, модели данных или интегрировать дополнительные инструменты через плагины.
\end{itemize}

Это базовое и грубое описание, которое описывает лишь те компоненты, которые нам нужны. Намеренно упущены такие вещи как модели данных и эффектов, и генераторы результатов.

Как уже было упомянуто, основная часть Infer, отвечающая за анализ и трансляцию других языков, написана на OCaml, и является инструментом с открытым кодом и у нее есть репозиторий на GitHub\cite{infer-github}. Для C/C++ он использует AST деревья для построения кода, и Infer идеально подходит для этого. Так же есть функциональный подход и это позволяет писать компактный и выразительный код, а также обеспечивает возможность создания модульной и расширяемой архитектуры. Код легко параллеризуем, и он очень эффективен с точки зрения производительности.

Необходимо рассмотреть, как его можно использовать. Пропустим этапы установки, они могут разниться для каждой системы, и они находятся на официальном GitHub Infer\cite{infer-getting-started}.

Для примера будет предоставлен код на Java, который будет анализирован через Infer. Он представлен на листинге \ref{example-java-for-infer}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример исходного кода на Java},label={example-java-for-infer}]
class Example {
  int example() {
    String s = null;
    return s.length();
  }
}
\end{lstlisting}

Для того, что бы запусить анализ, достаточно запустить команду, представленную на листинге \ref{example-java-for-infer-command}.

\begin{algorithm}[!h]
\caption{Команда для запуска анализа примера}\label{example-java-for-infer-command}
\begin{lstlisting}
infer run -- javac Example.java
\end{lstlisting}
\end{algorithm}

Обязан появиться результат по примеру того, что представлен на листинге \ref{example-java-for-infer-output}:

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример вывода команды Infer},label={example-java-for-infer-output}]
Example.java:4: error: NULL_DEREFERENCE
  object s last assigned on line 4 could be null and is dereferenced at line 5
\end{lstlisting}

Как видно на листинге, Infer прекрасно находит ошибки, когда происходит попытка взять объект по нулевому указателю. Конечно же, это произойдет, даже если объект s будет спрятан в функцию, если будет спрятана эта функцию в функцию, и так далее.

Как итог этого раздела, было изучено, что примерно из себя представляет Infer и даже произошел запуск его для базовой программы.

\section{LLVM IR}

\subsection{Базовая информация}

Рассмотрим только небольшую часть LLVM, а именно, LLVM IR по причине того, что на один только обзор уйдет немало страниц. Рассмотрим лишь небольшую его часть, а именно, синтаксис и разбор того, из чего он состоит.

Будет использован Clang для того, что бы получить из C кода LLVM IR. С этого момента все примеры в этой секции будут сгенерированы с помощью Clang. Давайте используем пример программы, которая просто складывает два числа. Она будет на листинге \ref{example-c-file-for-explain-llvm}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Код для эксперимента над LLVM},label={example-c-file-for-explain-llvm}]
#include <stdio.h>

int main(int argc, char** argv) {
    int a = 3;
    int b = 5;
    int c = a + b;
    return 0;
}
\end{lstlisting}

Для того, что бы сгенерировать LLVM файл, предлагается воспользоваться командой, которая представлена на листинге \ref{command-for-llvm-for-explain-llvm}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Команда для генерации LLVM},label={command-for-llvm-for-explain-llvm}]
clang -S -emit-llvm sum.c
\end{lstlisting}

В итоге, будет получен файл sum.ll, часть (полный файл будет пропущен из-за того, что он может быть слишком большим) которого представлена на листинге \ref{output-for-llvm-for-explain-llvm}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Результат выполнения команды},label={output-for-llvm-for-explain-llvm}]
define dso_local i32 @main(i32 noundef %0, i8** noundef %1) #0 {
  %3 = alloca i32, align 4
  %4 = alloca i32, align 4
  %5 = alloca i8**, align 8
  %6 = alloca i32, align 4
  %7 = alloca i32, align 4
  %8 = alloca i32, align 4
  store i32 0, i32* %3, align 4
  store i32 %0, i32* %4, align 4
  store i8** %1, i8*** %5, align 8
  store i32 3, i32* %6, align 4
  store i32 5, i32* %7, align 4
  %9 = load i32, i32* %6, align 4
  %10 = load i32, i32* %7, align 4
  %11 = add nsw i32 %9, %10
  store i32 %11, i32* %8, align 4
  ret i32 0
}
\end{lstlisting}

Теперь на примере этого кода давайте разберем, что из себя представляет LLVM IR. 

Во-первых, заметим, что сам файл (будем называть его модуль) состоит из некоторой информации о системе и окружении, а также функций и глобальных переменных. В целом, IR LLVM довольно низкоуровневый, он не может содержать языковые функции, присутствующие в некоторых языках, но не в других (например, классы присутствуют в C++, но не в C). 

Так же, инструкции довольно сильно похожи на инструкции RISC\cite{risc}. Однако, у него есть много и от обычного машинного кода. Например, тут есть регистры, это видно, например, по команде \texttt{\%3 = alloca i32, align 4}. Однако, их количество здесь неограничено, и это не просто так -- в LLVM IR выполняется Static Single Assignment form (SSA form или просто SSA)\cite{ssa-wikipedia}. Эта форма заставляет код исполняться со свойством, которое требует, чтобы каждая переменная была назначена ровно один раз и определена перед ее использованием\cite{ssa-cs-cmu}. Забегая вперед, это очень сильно поможет.

В LLVM IR так же есть различные типы, такие как int32, int64, int128, типы указателей и массивов. Подробнее о типах можно узнать на официальном сайте LLVM \cite{llvm-type}.

\subsection{LLVM парсеры}

Теперь будут рассмотрены существующие варианты парсеринга для LLVM. Было бы неплохо, если бы нашлось нативное решение для OCaml, что бы сразу же рядом написать рядом парсер.

\subsubsection{Написание своего парсера}

Без сомнения, это будет очень удобно, если в результате получится свой собственный парсер. Но его необходимо будет написать.

Плюсы:
\begin{itemize}
	\item Можно подстроить под себя, или же где нибудь рядом сделать транслятор в Infer.
\end{itemize}
Минусы:
\begin{itemize}
	\item Зависимость от автора библиотеки.
	\item Если версия Clang изменится, то придется писать новый парсер.
\end{itemize}

\subsubsection{Ocaml}

К сожалению, последний парсер LLVM IR, который был найден, написан 14 лет назад, и вряд ли его вообще можно использовать.

\subsubsection{Java}

Аналогично Ocaml, последний парсер был написан примерно 5 лет назад.

\subsubsection{C++}

Для C++ есть полноценная поддержка от самого LLVM.

Плюсы:
\begin{itemize}
	\item Полная поддержка LLVM, от версии к версии, полная поддержка.
\end{itemize}

Минусы:
\begin{itemize}
	\item Придется писать мост между C++ и Ocaml.
\end{itemize}

\section{Infersharp}

Теперь рассмотрим очень важную реализацию фронтенда для Infer -- Infersharp. Это обычная реализация фронтенда для C\#, но она интересна тем, что она дополнительно дополнила Infer новым <<языком>>. Теперь можно передать в Infer файл в необходимом формате. А именно, это будет JSON. То есть, если будет соблюден формат, то будет возможно обойтись без попытки интеграции в Infer (для интеграции необходимо будет пройти ревью в репозиторий, что может оказаться длительной задачей. Рассмотрим, как же им пользоваться на листинге \ref{command-for-infer-json-explain-infersharp}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Команда для использования Infer JSON},label={command-for-infer-json-explain-infersharp}]
infer run --cfg-json cfg.json --tenv-json tenv.json
\end{lstlisting}

Здесь встречаются различные вещи, такие как cfg и tenv файлы. Первый описывает текущую программу, а tenv описывает окружение программы, такие как функции из библиотек. Каждая из них имеет сложную структуру, описывающую весь язык Infer, но просто в формате JSON.

\subsection{Tenv}

Это файл, который посвященный сторонним классам и функциям. Так как нет никакой исчерпывающей информации или документации об этом в файле, то сделаем свой анализ того, что есть в этом файле. Сначала разберем основную его часть.

\begin{figure}[!h]
\caption{Основные составляющие tenv}\label{infersharp-tenv-description-main}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/infersharp-tenv-description-main.png}
\end{figure}

Как видно на рисунке ~\ref{infersharp-tenv-description-main}, файл tenv состоит из классов, каждый из которой разбирается подробнее. Виден его тип, его поля, от чего он наследуется, методы и аннотации.

\begin{figure}[!h]
\caption{Метод tenv}\label{infersharp-tenv-description-method}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/infersharp-tenv-description-method.png}
\end{figure}

Метод, отнюдь, не содержит в себе инструкции (см. рисунок ~\ref{infersharp-tenv-description-method}), а лишь базовую информацию о метод типа параметров, имени и так далее.

\begin{figure}[!h]
\caption{Метод tenv}\label{infersharp-tenv-description-type}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/infersharp-tenv-description-type.png}
\end{figure}

Типы немного похожи на LLVM IR типы, но Infer JSON имеет здесь некоторые ограничения, которые не влияют на использование -- например, в работе не требуется enum.

\subsection{Cfg}

Теперь перейдем к файлу Cfg. Этот файл как правило меньше по объему, так как обычно у нас очень много библиотечных функций, однако он гораздо сложнее в разборе. Сначала познакомимся с системой, которую использует этот файл.

\begin{figure}[!h]
\caption{Метод tenv}\label{infersharp-cfg-description-state}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/infersharp-cfg-description-state.png}
\end{figure}

Примерная архитектура видна на рисунке ~\ref{infersharp-cfg-description-state}. Команды и методы находятся в разных частях JSON файла, сначала перечисляются методы под частью procs, затем перечисляются все инструкции в одном месте, под частью nodes. Имя nodes выбрано не случайно. На самом деле, как и было упомянуто ранее, Infer работает с кодом в представлении графа потока управления. То есть, каждый метод разбивается на части, которые не допускают ветвлений, по сути, образуя множество всех возможных путей исполнения программы.

Каждый метод подробно описывается различными атрибутами, типами, их очень много, поэтому подробнее на них остановимся только во второй части, когда они нам понадобятся. Аналогично пропустим и вершины графа -- там есть только стартовые (StartNode), те, которые расходятся (PruneNode), сходятся (JoinNode), имеют какой то вызов (StatementNode), и вершины выхода (ExitNode). Однако выражения немного необычны, поэтому лучше предоставить их разбор на рисунке ~\ref{infersharp-cfg-description-expression}.

\begin{figure}[!h]
\caption{Выражение tenv}\label{infersharp-cfg-description-expression}
\includegraphics[scale=0.18]{pictures/infersharp-cfg-description-expression.png}
\end{figure}

\section{Существующие решения}

В данный момент каких то реализаций этого не существует.

\chapterconclusion

В этой главе:
\begin{itemize}
	\item была разобрана суть задачи.
	\item произошло ознакомление с инструментарием Infer.
	\item разобран пример, как пользоваться LLVM и что такое LLVM IR.
	\item был проведен обзор на JSON представление Infer от Infersharp, и разобрали, из чего оно состоит.
\end{itemize}

\chapter{Обзор структуры работы и реализация вспомогательных компонентов}

\section{Определение общей структуры работы}

Теперь в работе есть задача, для которой были разобраны все инструменты. Повторим еще раз текущие задачи. Требуется взять LLVM IR программу, получить из нее Infer представление в любом виде, получить ошибки, и затем вернуть обратно (рисунок \ref{path-of-file-step-1}).

\begin{figure}[!h]
\caption{Путь файла. Шаг 1}\label{path-of-file-step-1}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/path-of-file-step-1.png}
\end{figure}

Самым простым решением, которое будет принято, будет выбор парсера для LLVM IR. Нужен стабильный, поддерживаемый вариант, и пусть даже придется объединять программы на разных языках каким либо образом, поддерживаемость все равно выигрывает. Поэтому, задача только что была сокращена до задачи меньшего размера: есть LLVM IR, который парсится на плюсах, требуется соединить его с Infer на OCaml (рисунок \ref{path-of-file-step-2}).

\begin{figure}[!h]
\caption{Путь файла. Шаг 2}\label{path-of-file-step-2}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/path-of-file-step-2.png}
\end{figure}

Теперь есть задача: есть LLVM IR в удобном для работы объекте в программе на языке C++, нам необходимо транслировать этот объект и доставить его до Infer. Теперь в работе уже были использованы разные языки и приходит понимание, что нет никакого смысла пытаться сохранить языковую однообразность, чтобы сохранить все в одной программе. Поэтому воспользуемся Infersharp и его JSON представлением программы.

Теперь задача сократилась до задачи: есть LLVM IR в удобном для работы объекте в программе на языке C++, требуется транслировать этот объект и представить его в виде JSON (рисунок \ref{path-of-file-step-3}).

\begin{figure}[!h]
\caption{Путь файла. Шаг 3}\label{path-of-file-step-3}
\includegraphics[scale=0.14]{pictures/path-of-file-step-3.png}
\end{figure}

Подумаем о следующей ситуации: как уже было сказано, необходимо заложить основу того, что будет реализована поддержка множества языков (сложно сделать это в рамках диплома, но сделано это позже). Таким образом, у основной части должна быть возможность обратиться к различным <<сервисам>> (рисунок \ref{path-of-file-step-4-language}).

\begin{figure}[!h]
\caption{Путь файла. Шаг 4. Языковая часть}\label{path-of-file-step-4-language}
\includegraphics[scale=0.14]{pictures/path-of-file-step-4-language.png}
\end{figure}

Раз у нас есть множество языков, то значит, есть и множество различных парсеров LLVM, для разных версий, ведь каждый парсер языка может иметь свою версию LLVM для парсинга (рисунок \ref{path-of-file-step-4-llvm}). Но должно быть осознание, что модель должна быть одинаковая для всех парсеров, что бы было удобно транслировать JSON.

\begin{figure}[!h]
\caption{Путь файла. Шаг 4. LLVM часть}\label{path-of-file-step-4-llvm}
\includegraphics[scale=0.14]{pictures/path-of-file-step-4-llvm.png}
\end{figure}

Почему был выбран сервисный подход? То есть, у нас первая группа сервисов -- LLVM парсеры. Второй группой микросервисов будут языковые сервера. То есть, в любом случае будет нужна микросервисная архитектура, потому что необходимы подключаемые модули. В итоге получим структуру проекта как на рисунке \ref{server-structure}.

\begin{figure}[!h]
\caption{Структура транслятора}\label{server-structure}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/server-structure.png}
\end{figure}

На рисунке ~\ref{source-file-path} представлен полный путь файла:

\begin{figure}[!h]
\caption{Путь файла}\label{source-file-path}
\includegraphics[scale=0.17]{pictures/source-file-path.png}
\end{figure}

\begin{enumerate}
	\item (необязательный шаг). Основной сервер принимает файл исходного кода, и отдает его языковому серверу.
	\item (необязательный шаг). Языковой сервер принимает исходный код и преобразовывает его в LLVM файл и отдает обратно.
	\item Основной сервер принимает LLVM файл и отдает его парсеру LLVM.
	\item Парсер LLVM принимает файл LLVM и парсит его. Возвращает модель LLVM IR в некотором формате.
	\item Основной сервер принимает модель LLVM IR и преобразует ее в модель Infer в формате JSON и передает Infer.
	\item Infer ищет ошибки и передает основному серверу в текстовом варианте.
	\item Сервер принимает ошибки в текстовом варианте и отдает их обратно пользователю.
\end{enumerate}

По сути, если писать грубо, то примерный псевдокод сервера должен выглядеть как на листинге ~\ref{rude-example-of-main-server}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Примерный псевдокод сервера},label={rude-example-of-main-server}]
fun getErrors(fileName: String, file: String): String {
  val llvmFile = if (fileName.endsWith(".ll")) {
  	  file
  } else {
	if (fileName.endsWith(".java") {
      javaServer.send(file)	
	}  
  }
  val llvmModel = llvmServer.send(llvmFile)
  val errors = inferServer.send(llvmModel.toInferModel())
  return errors
}
\end{lstlisting}

\section{Сервисное общение}

Для того, что бы общаться между различными сервисами, нужен некий инструмент общения по сети. Для этого был выбран gRPC. gRPC (gRPC Remote Procedure Call) — это высокопроизводительный фреймворк для удаленного вызова процедур, разработанный компанией Google. Он основан на протоколе HTTP/2, который обеспечивает эффективную передачу данных и поддержку множества языков и платформ. Его преимущества:

\begin{itemize}
	\item gRPC использует Protobuf (Protocol Buffers) в качестве языка описания интерфейса. Это язык, независимый от платформы, для определения структуры данных и сервисных методов. Это очень сильно понадобится, потому что есть возможность сделать репозиторий со всеми файлами protobuf и дальше импортировать его как подрепозиторий. Например, есть возможность представить Value LLVM в protobuf в виде листинга \ref{llvm-value-protobuf}.
	\item gRPC поддерживает множество языков программирования, включая C++, Java, Python, Go, Ruby, C\#, Node.js, Objective-C, Kotlin и многие другие. Это очень сильно поможет, так как, как уже было сказано, в работе будут разные языки общения. Для C++ используем CMake (листинг \ref{appendix:example-usages-cmake}), а для Java подойдет Gradle (листинг \ref{appendix:example-usages-gradle}).
	\item сервисы в gRPC определяются через набор методов, которые могут быть вызваны удаленно. Таким образом, использование сервисов будет максимально безболезненным, требуется только принять какой либо элемент и заполнить его поля.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={llvm::Value в protobuf},label={llvm-value-protobuf}]
message Value {
  optional string name = 1;
  oneof subclass {
    Argument argument = 2;
    BasicBlock basicBlock = 3;
    InlineAsm inlineAsm = 4;
    MetadataAsValue metadataAsValue = 5;
    User user = 6;
  }
}
\end{lstlisting}

\section{Трансляция исходного кода в LLVM IR}

Это одна из самых простых частей. Уже есть готовые фронтенды. Рассмотрим пример для С/C++. Будем использовать clang и clang++ для генерации LLVM IR. Для того, что бы оставался ll файл после попытки, должны быть использованы опции \texttt{-emit-llvm -S}. Таким образом, команда должна выглядеть как на листинге ~\ref{rude-example-of-translation-from-source-to-llvm-without-debug}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Два примера команд для трансляции},label={rude-example-of-translation-from-source-to-llvm-without-debug}]
clang -S -emit-llvm source.c
clang++ -S -emit-llvm source.cpp
\end{lstlisting}

Конечно, это обычная трансляция кода для C++ и C, без дополнительной информации, которая понадобится позже. Для информации о самом коде понадобится включить информацию отладки.

\section{Парсер LLVM}

Уже было выяснено, что лучше всего парсер писать через библиотеку LLVM для C++. Для того, что бы подключить его, будем использовать пакетный менеджер vcpkg (листинг \ref{vcpkg-json-llvm}). Так же будем использовать boost-program-options, упомянем это позже.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Подключение llvm},label={vcpkg-json-llvm}]
{
  "name" : "project",
  "version-string" : "1.0.0",
  "builtin-baseline" : "9fd83fa98b5f2ae6188a6ba59a49837061db0a3a",
  "dependencies" : [ {
    "name" : "boost-program-options",
    "version>=" : "1.83.0"
  }, {
    "name" : "llvm",
    "version>=" : "17.0.2#2"
  } ]
}
\end{lstlisting}

Теперь парсинг проще для работы. Понадобится два примера -- для файла (листинг \ref{parse-file-llvm}) и для текста (листинг \ref{parse-string-llvm}), содержащего код.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Парсинг файла llvm},label={parse-file-llvm}]
llvm::SMDiagnostic Err;
llvm::LLVMContext Context;
const std::unique_ptr<llvm::Module> Mod = parseIRFile(file, Err, Context);
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Парсинг строки llvm},label={parse-string-llvm}]
llvm::SMDiagnostic Err;
llvm::LLVMContext Context;
const std::unique_ptr<llvm::Module> Mod = llvm::parseAssemblyString(request->file(), Err, Context);
\end{lstlisting}

Весь остальной код составляет простой разбор каждого варианта LLVM кода, который представляет из себя большое количество инструкций if.

\chapterconclusion

В этой главе:
\begin{itemize}
	\item произошло ознакомление с теоретической структурой работы.
	\item разобраны компоненты, из которых будет состоять работа.
	\item был выбран инструмент для взаимодействия между компонентами.
\end{itemize}

\chapter{Технические подробности транслятора}

\section{Трансляция LLVM IR в LLVM Model}

В этом разделе для понятия <<LLVM IR>> будет использован не только чистый файл, содержащий инструкции, но и разобранный парсером LLVM этот файл в виде множества объектов C++.

Будем сохранять модель LLVM IR максимально приближенной в LLVM IR, то есть, что бы наименования инструкций, их аргументы, и все объекты передавались с наименьшим числом изменений. Во первых, рассмотрим, какие ограничения накладывает на нас Protobuf.

Рассмотрим на примере наследования. В LLVM IR оно широко используется, например, любой объект является Value, а так же, там очень богатый набор инструкций, которые наследуются друг от друга (например, LLVM 19 на первом уровне ветвления от Value имеет 5 классов, ниже на один уровень -- 4, схема до уровня 3 находится на листинге \ref{llvm-value-inheritance}).

\begin{figure}[!h]
\caption{Часть структуры наследования Value c официального сайта \cite{llvm-value-inheritance}}\label{llvm-value-inheritance}
\includegraphics[scale=0.35]{pictures/llvm-value-inheritance.png}
\end{figure}

К сожалению, довольно сложно имитировать наследование, поэтому просто будем вкладывать наследование как поля объекта, от которого наследуемся. Это приносит дополнительные проблемы при парсинге. Рассмотрим небольшую часть наследования (листинг \ref{llvm-to-protobuf-inheritance}).

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример наследования},label={llvm-to-protobuf-inheritance}]
message Value {
  ...
  proto.type.Type type = 2;
  ...
  oneof subclass {
    ...
    User user = 9;
  }
}
message User {
  oneof subclass {
    ...
    Instruction instruction = 3;
    ...
  }
}
message Instruction {
  oneof subclass {
    ...
    UnaryInstruction unaryInstruction = 25;
    ...
  }
}
\end{lstlisting}

На этом листинге видно повторение наследования Value. В LLVM каждый Value имеет свой тип. Была попытка имитировать наследование, но в процессе парсинга произойдет спуск до инструкции и не увидим типа здесь. Поэтому требуется решить -- передавать ли тип в каждую нового наследника, или оставить эту проблему на преобразователь LLVM Model в JSON Infer. Был выбран второй вариант. Таким образом, преобразование идет один к одному -- спускаемся по дереву парсинга LLVM и заполняем поля Protobuf. Предоставим три примера -- разбор User (листинг \ref{c-plus-plus-example-user}, рекурсивный разбор с простым переходом в детей), разбор Value (листинг \ref{appendix:c-plus-plus-example-value}, рекурсивный разбор с переходом в детей и дополнительным полем), разбор Argument (листинг \ref{c-plus-plus-example-argument}, обычное заполнение с вероятным рекурсивным заполнением полей).

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример реализации парсинга User},label={c-plus-plus-example-user}]
void get_user(proto::value::User* proto_user, const llvm::User &llvm_user) {
  if (const auto *constant = llvm::dyn_cast<llvm::Constant>(&llvm_user)) {
    get_constant(proto_user->mutable_constant(), *constant);
  } else if (const auto *derived_user = llvm::dyn_cast<llvm::DerivedUser>(&llvm_user)) {
    get_derived_user(proto_user->mutable_deriveduser(), *derived_user);
  } else if (const auto *instruction = llvm::dyn_cast<llvm::Instruction>(&llvm_user)) {
    get_instruction(proto_user->mutable_instruction(), *instruction);
  } else if (const auto *op = llvm::dyn_cast<llvm::Operator>(&llvm_user)) {
    get_operator(proto_user->mutable_operator(), *op);
  } else {
    throw std::invalid_argument("Failed to find subclass of User");
  }
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример реализации парсинга Argument},label={c-plus-plus-example-argument}]
void get_argument(proto::value::Argument* proto_argument, const llvm::Argument &llvm_argument) {
  proto_argument->set_nonnull(llvm_argument.hasAttribute(llvm::Attribute::NonNull));
  proto_argument->set_name(llvm_argument.getNameOrAsOperand());
  get_type(proto_argument->mutable_type(), *llvm_argument.getType());
}
\end{lstlisting}

\section{Трансляция}

Для преобразования LLVM IR в Infer будем использовать язык программирования Java. Для того, что бы выводить все в формате JSON, будем использовать библиотеку \texttt{jackson}. Воспользуемся стандартными \texttt{JsonProperty}. Например, в листинге \ref{json-property-example} представлена реализация объекта \texttt{FunctionConst}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример использования JsonProperty},label={json-property-example}]
@JsonDeserialize(using = JsonDeserializer.None::class)
class FunctionConst(
  @JsonProperty("expr_kind")
  expressionKind: String = "ConstExpression",
  @JsonProperty("kind")
  kind: String = "Fun",
  @JsonProperty("const_value")
  val constValue: Method
): ConstExpression(expressionKind, kind)
\end{lstlisting}

Теперь задачей является просто заполнить эти объекты согласно объектам Java. Сначала задумаемся над проблемой, которая была отложена, а именно, что у нас нет корректного наследования полей. Для этого сделаем некоторый контекст. Его будем передавать в каждую следующую функцию парсинга (рисунок \ref{kotlin-parsing-context}).

\begin{figure}[!h]
\caption{Передача контекста}\label{kotlin-parsing-context}
\includegraphics[scale=0.2]{pictures/kotlin-parsing-context.png}
\end{figure}

В целом, структура LLVM IR и Infer JSON довольно похожи -- они оба используют control-flow граф, который легко транслировать между собой. Однако, множества инструкций очень разные.

Теперь рассмотрим основные проблемы, которые возникают при трансляции.

\subsection{Проблемы несовпадения инструкций}

Пожалуй, единственные операции, которые совпадают, это операции Load и Store. Это операции переноса в регистр и обратно. Остальные операции сильно различаются, так как сам Infer поддерживает в качестве операций присвоения только их и операцию Call. Таким образом, например, операция сравнения элементов в коде выглядит так:

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Операция сравнения элементов},label={java-cmp-inst}]
Instruction.Store(
  location = currentLocation!!.toLocation(),
  lvalue = Expression.VariableExpression(
    identifier = temporaryId
  ),
  rvalue = Expression.BinaryOperationExpression(
    operator = inferOperator,
    left = translateValueAsExpression(cmpInst.left),
    right = translateValueAsExpression(cmpInst.right),
  ),
  type = Type.Ptr(kind = Type.Ptr.Kind.PK_POINTER, type = translateType(cmpInst.result.type)), // TODO look to type
),
Instruction.Load(
  location = currentLocation.toLocation(),
  identifier = resultId,
  expression = Expression.VariableExpression(
    identifier = temporaryId
  ),
  type = translateType(cmpInst.result.type),
)
\end{lstlisting}

То есть, делим операцию на две -- одна из них загружает во временный регистр значение по ссылке, а затем вытаскиваем его из регистра.

\subsection{Проблемы несовпадения типов}

Эта проблема гораздо серьезнее, чем кажется.

Если посмотреть на LLVM IR, то можно заметить, что, например, выражение принимает в качестве своих аргументов любые объекты типа Value. Хотя, конечно же, было бы странно принимать целые определения функции или блоки инструкций как аргумент. Поэтому для всех инструкций необходимо было проверить, в каких случаях какие аргументы допустимы. Например, как выяснилось, в аргументы функций могут приниматься лишь действительные переменные в случае Infer, то есть, все остальные требуется будет преобразовать.

\subsection{Проблемы аттрибутов функций}

Иногда бывает такое, что некоторые аргументы функций могут быть ненулевыми. Однако, пусть и у Infer есть возможность также объявить ненулевые аргументы, но Infer JSON подобного не позволяет. Из-за этого приходится объявлять специальную функцию для того, чтобы проверить, что в целевой функции нет нулевых параметров. То есть, например, если у нас присутствует функция как на листинге \ref{adding-attrubutes-function-example-notnull}, то добавляем новую функцию как на листинге \ref{adding-attrubutes-function-example-replace} и заменяем ее на всех вызовах.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример функции с nonnull},label={adding-attrubutes-function-example-notnull}]
declare noundef i8* @_ZNKSt7__cxx1112basic_stringIcSt11char_traitsIcESaIcEE5c_strEv(%"class.std::__cxx11::basic_string"* noundef nonnull align 8 dereferenceable(32)) #2
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример замены функции с nonnull},label={adding-attrubutes-function-example-replace}]
%0_fake_name$0=*%0$0:class.std::__cxx11::basic_string;
%1$0=_fun_ptr<IChar> ._ZNKSt7__cxx1112basic_stringIcSt11char_traitsIcESaIcEE5c_strEv()();
*&return:char*=%1$0 [line 0, column 0];
EXIT_SCOPE(%0$0,%0_fake_name$0,%1$0);
APPLY_ABSTRACTION; [line 0, column 0];
\end{lstlisting}

\subsection{Проблема Store и Load}

В LLVM IR и Infer довольно похожие операции Store и Load, они так же изменяют тип загружаемого объекта (например, Load добавляет ссылку в типе, а Store убирает ее). Однако в LLVM IR есть и другие операции, например, операция сравнения, при этом тип не меняется. Поэтому мы должны будем заменить почти все операции LLVM на комбинации из Store и Load. Например, операция cmpInst из LLVM будет выглядеть у нас как на листинге \ref{cmp-inst-from-llvm-to-infer}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Операция cmpInst},label={cmp-inst-from-llvm-to-infer}]
store from %variable-name-from to %variable-name-from-temp
load from %variable-name-from-temp to %variable-name-to
\end{lstlisting}

\section{Infer JSON в результат}

Здесь так же все довольно просто. Как уже было сказано ранее, данный этап выполняется полностью на стороне Infer, и достаточно выполнить простую команду из листинга \ref{run-infer-json-to-result}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Запуск Infer},label={run-infer-json-to-result}]
infer run \
  -g \
  --procedures-summary-json \
  --debug \
  --sarif \
  --pmd-xml \
  --cfg-json "${CFG_FILE}" \
  --tenv-json "${TENV_FILE}"
\end{lstlisting}

\section{Примеры}

В данном разделе предоставим различные примеры того, как будет работать проект.

\subsection{Простой Null Pointer}

Рассмотрим самую простую программу, которая может содержать ошибку (листинг \ref{example-null-pointer-c}). Его представление в LLVM IR находится на листинге \ref{example-null-pointer-llvm}.

Рассмотрим этот пример подробнее и разберем, где здесь может быть ошибка:

\begin{itemize}
	\item В первый регистр записывается null. Заметим, что null не является нулем по мнению LLVM, а является указателем на что-то.
	\item Инструкции Store и Load на самом деле добавляют один указатель к типу или его убирают, соответственно.
	\item Это значит, что в первый записывается указатель на null, потом он разыменовывается в третий, а потом происходит попытка его разыменования еще раз в четвертый, что уже является null pointer ошибкой.
\end{itemize}

Это значит, что в строке с четвертым регистром должна была получится ошибка о том, что была попытка разыменовать null. Так и происходит на листинге \ref{example-null-pointer-result}.

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Программа на C},label={example-null-pointer-c}]
#include <stdio.h>

int main() {
  int* a = NULL;
  int b = *a;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Часть файла LLVM IR},label={example-null-pointer-llvm}]
define dso_local i32 @main() #0 {
  %1 = alloca i32*, align 8
  %2 = alloca i32, align 4
  store i32* null, i32** %1, align 8
  %3 = load i32*, i32** %1, align 8
  %4 = load i32, i32* %3, align 4
  store i32 %4, i32* %2, align 4
  ret i32 0
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Часть результата},label={example-null-pointer-result}]
.../null-pointer-raw/null-pointer-raw.ll:12: error: Null Dereference
  null (null value originating from line 10) is dereferenced. 
  10.   store i32* null, i32** %1, align 8
  11.   %3 = load i32*, i32** %1, align 8
  12.   %4 = load i32, i32* %3, align 4
        ^
  13.   store i32 %4, i32* %2, align 4
  14.   ret i32 0
\end{lstlisting}

\subsection{Структурная функция}

Рассмотрим программу сложнее: теперь есть функция, которая возвращает структуру с нулевым полем (листинги \ref{example-structure-function-c} и \ref{example-structure-function-llvm}). Берем из функции эту структуру с полем, которое равно null. После попытки получить число из null, должна была быть получена ошибку. Это и происходит на листинге \ref{example-structure-function-result}. 

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Программа на C},label={example-structure-function-c}]
#include <stddef.h>

struct simple_struct {
  int* a;
};

struct simple_struct get_struct() {
  struct simple_struct a;
  a.a = NULL;
  return a;
}

int main() {
  const struct simple_struct a = get_struct();
  int b = *a.a;
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Часть результата},label={example-structure-function-result}]
.../program.ll:29: error: Null Dereference
  `ptr<IInt> .get_struct()()` could be null (from the call to `.get_struct()` on line 24) and is dereferenced. 
  27.   %6 = getelementptr inbounds %struct.simple_struct, %struct.simple_struct* %2, i32 0, i32 0
  28.   %7 = load i32*, i32** %6, align 8
  29.   %8 = load i32, i32* %7, align 4
        ^
  30.   store i32 %8, i32* %3, align 4
  31.   ret i32 0

\end{lstlisting}

\subsection{DOOM}

Возьмем крупный проект -- DOOM\cite{doom-example-github}. Это игра, которая была написана на C. Что бы не искать ошибки в таком проекте вручную, возьмем реализацию для clang сделанную в Infer, и сравним ошибки (сравнение в таблице \ref{compare-doom}).

\begin{table}[!h]
\caption{Сравнение результатов}\label{compare-doom}
\centering
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}\hline
-- & Infer C++ & LLVM \\\hline
DEAD\_STORE  & 10 & 0 \\\hline
NULLPTR\_DEREFERENCE  & 8 & 8 \\\hline
\end{tabular}
\end{table}

Здесь мы можем заметить, что мы успешно нашли все ошибки, что нашел и стандартный LLVM, за исключением DEAD\_STORE. Почему же они не найдены? Дело в том, что ошибка DEAD\_STORE является ошибкой неиспользуемой переменной, а при попытке сборки решения в LLVM все подобные переменные оптимизируются. Поэтому мы нашли все ошибки, что нашел Infer, а это значит, что все закончилось успешно. Однако, по времени все далеко не так радужно. Анализ с помощью Infer Clang занял одну минуту и тридцать одну секунду, а анализ с помощью LLVM занял девять минут семь секунд. Это случилось потому, что в нашем случае происходил анализ 2471 функции, а в случае же Infer было обработано 798 функций, потому что зачастую LLVM добавляет новые функции, и так же это иногда делаем мы.

\subsection{Примеры с реализацией классических алгоритмов и алгоритмов криптографии}

Алгоритмы криптографии\cite{crypto-example-github} отличаются большим количеством сложных арифметических функций по сравнению с обычными алгоритмами, а классические алгоритмы по реализации структур данных\cite{algo-example-github} изобилуют использованием различных классов. Именно поэтому это хороший вариант для тестирования. Здесь мы так же получаем результаты, когда все NULLPTR\_DEREFERENCE находится во всех случаях, но DEAD\_STORE не находится Infer LLVM IR.

Например, рассмотрим часть кода, который проверяет, является ли введенный граф кучей (листинг \ref{check-heap-example}).

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Часть кода, проверяющая граф},label={check-heap-example}]
a.resize(n + 1);
for (int i = 0; i < n; i++) {
    cin >> a[i];
}
for (int i = 1; i <= n; i++) {
    if (triggered(2 * i) && a[i] > a[2 * i]) out(1);
    if (triggered(2 * i + 1) && a[i] > a[2 * i + 1]) out(1);
}
\end{lstlisting}

Здесь мы видим, как алгоритм неверно использует массив. В этой программе требовалось было считывать массив с 1 до n включительно. Удивительно, но программа работает в Debug версии, потому что массив $a$ в 0 элементе будет просто 0, а последнее число не влияет на проверку, и это не повлияет на дальнейшую работу программы. Таким образом, все тесты пройдут, но нас ожидает неприятный сюрприз при отправке программы в проверяющую систему -- там программу запустят в режиме Release, и память не будет инициализирована в $a$ по индексу $n$ и программа не заработает. Так и Infer -- он найдет ошибку, но к сожалению, только в функции $out$ -- Infer плохо работает с массивами, но когда мы получим несуществующее решение -- он найдет ошибку.

\chapterconclusion

В данной главе было объяснено, как должна быть реализована система трансляции LLVM IR в Infer SIL, как будет работать нахождение ошибок и предоставили примеры того, как она работает с пояснениями, почему так и должно происходить.

\startconclusionpage

Была разработана система, которая будет предоставлять LLVM IR в удобном формате, который будет общим для всех систем, которые будут транслировать LLVM IR, преобразовали этот формат языка LLVM IR в язык анализа Infer, научились получать результаты и возвращать их из LLVM IR.

\printmainbibliography

\appendix

\chapter{Запуск существующих инструментов}

\begin{lstlisting}[caption={Генерация Protobuf файлов},label={appendix:example-usages-cmake}]
foreach(FIL ${ARGN})
    get_filename_component(ABS_FIL ${FIL} ABSOLUTE)
    get_filename_component(FIL_WE ${FIL} NAME_WE)

    list(APPEND ${SRCS} "${CMAKE_CURRENT_BINARY_DIR}/${FIL_WE}.grpc.pb.cc" "${CMAKE_CURRENT_BINARY_DIR}/${FIL_WE}.pb.cc")
    list(APPEND ${HDRS} "${CMAKE_CURRENT_BINARY_DIR}/${FIL_WE}.grpc.pb.h" "${CMAKE_CURRENT_BINARY_DIR}/${FIL_WE}.pb.h")

    execute_process(
            COMMAND  ${Protobuf_PROTOC_EXECUTABLE}
            --cpp_out=${CMAKE_CURRENT_BINARY_DIR}
            --grpc_out=${CMAKE_CURRENT_BINARY_DIR}
            --plugin=protoc-gen-grpc=${GRPC_CPP_PLUGIN}
            ${_protobuf_include_path} ${ABS_FIL}
    )
endforeach()

set_source_files_properties(${${SRCS}} ${${HDRS}} PROPERTIES GENERATED TRUE)
set(${SRCS} ${${SRCS}} PARENT_SCOPE)
set(${HDRS} ${${HDRS}} PARENT_SCOPE)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[caption={Подключение Protobuf},label={appendix:example-usages-gradle}]
protobuf {
    protoc {
        artifact = "com.google.protobuf:protoc:3.24.4"
    }
    plugins {
        id("grpc") {
            artifact = "io.grpc:protoc-gen-grpc-java:1.59.0"
        }
        create("grpckt") {
            artifact = "io.grpc:protoc-gen-grpc-kotlin:1.4.0:jdk8@jar"
        }
    }
    generateProtoTasks {
        all().forEach {
            it.plugins {
                id("grpc")
                id("grpckt")
            }
            it.builtins {
                create("kotlin")
            }
        }
    }
}
\end{lstlisting}

\chapter{Парсинг}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Пример реализации парсинга Value},label={appendix:c-plus-plus-example-value}]
void get_value(proto::value::Value* proto_value, const llvm::Value &value) {
  get_type(proto_value->mutable_type(), *value.getType());

  std::string valueStr;
  llvm::raw_string_ostream rso(valueStr);
  value.print(rso);
  proto_value->mutable_instructiontext()->set_inst(rso.str());

  if (value.hasName()) {
    // It have name so we can ignore other things
    proto_value->set_name(value.getName().str());
  } else if (const auto *argument = llvm::dyn_cast<llvm::Argument>(&value)) {
    get_argument(proto_value->mutable_argument(), *argument);
  } else if (const auto *basic_block = llvm::dyn_cast<llvm::BasicBlock>(&value)) {
    ...
  } else if (const auto *inline_asm = llvm::dyn_cast<llvm::InlineAsm>(&value)) {
    ...
  } else if (const auto *metadata_as_value = llvm::dyn_cast<llvm::MetadataAsValue>(&value)) {
    ...
  } else if (const auto *user = llvm::dyn_cast<llvm::User>(&value)) {
    get_user(proto_value->mutable_user(), *user);
  } else {
    ...
  }
}
\end{lstlisting}

\chapter{Примеры выполнения}

\begin{lstlisting}[float=!h,caption={Часть файла LLVM IR},label={example-structure-function-llvm}]
; Function Attrs: noinline nounwind optnone uwtable
define dso_local i32* @get_struct() #0 {
  %1 = alloca %struct.simple_struct, align 8
  %2 = getelementptr inbounds %struct.simple_struct, %struct.simple_struct* %1, i32 0, i32 0
  store i32* null, i32** %2, align 8
  %3 = getelementptr inbounds %struct.simple_struct, %struct.simple_struct* %1, i32 0, i32 0
  %4 = load i32*, i32** %3, align 8
  ret i32* %4
}

; Function Attrs: noinline nounwind optnone uwtable
define dso_local i32 @main() #0 {
  %1 = alloca i32, align 4
  %2 = alloca %struct.simple_struct, align 8
  %3 = alloca i32, align 4
  store i32 0, i32* %1, align 4
  %4 = call i32* @get_struct()
  %5 = getelementptr inbounds %struct.simple_struct, %struct.simple_struct* %2, i32 0, i32 0
  store i32* %4, i32** %5, align 8
  %6 = getelementptr inbounds %struct.simple_struct, %struct.simple_struct* %2, i32 0, i32 0
  %7 = load i32*, i32** %6, align 8
  %8 = load i32, i32* %7, align 4
  store i32 %8, i32* %3, align 4
  ret i32 0
}
\end{lstlisting}

\end{document}
